## 相似关系

$\pmb{A}、\pmb{B}$ 是 $n$ 阶方阵，且 $\pmb{B}=\pmb{SAS}^{-1}$ ，即
$\pmb{B}\sim\pmb{A}$ 。

-   $\pmb{A}^T\sim\pmb{A}$

**证明**

下述证明参考了文献\[2\]的相关内容。

设可逆矩阵 $\pmb{M}$ ，使得：

$\pmb{J}=\pmb{M}^{-1}\pmb{AM}$

其中 $\pmb{J}$ 为 Jordan 矩阵或 Jordan 典型形式，是由
Jordan分块构成的主对角分块矩阵，则：任何一个 Jordan
分块必定与其转置相似，$\pmb{J}\sim\pmb{J}^T$ 。

则 $\pmb{A}=\pmb{MJM}^{-1}$ ，$\pmb{A}\sim\pmb{J}\sim\pmb{J}^T$

又：$\pmb{A}^T=(\pmb{MJM}^{-1})^T=(\pmb{T}^T)^{-1}\pmb{J}^T\pmb{M}^T$

所以 $\pmb{J}^T\sim\pmb{A}^T$

故 $\pmb{A}\sim\pmb{A}^T$

证毕

-   若 $\pmb{B}\sim\pmb{A}$ ，则
    $\pmb{B}^2\sim\pmb{A}^2, \pmb{B}^T\sim\pmb{A}^T$ ；又若 $\pmb{A}$ 和
    $\pmb{B}$ 可逆，则 $\pmb{B}^{-1}\sim\pmb{A}^{-1}$ 。

**证明**

根据 $\pmb{B}\sim\pmb{A}$ ，设 $\pmb{B}=\pmb{SAS}^{-1}$ ，则
$\pmb{B}^2=\pmb{SAS}^{-1}\pmb{SAS}^{-1}=\pmb{SA}^2\pmb{S}^{-1}\Rightarrow\pmb{B}^2\sim\pmb{A}$

根据 $\pmb{A}^T\sim\pmb{A}$ ，可知 $\pmb{B}^T\sim\pmb{B}$ ，又因为
$\pmb{B}\sim\pmb{A}$ ，所以 $\pmb{B}^T\sim\pmb{A}^T$

$\pmb{A}$ 和 $\pmb{B}$
可逆，$\pmb{B}^{-1}=(\pmb{SAS}^{-1})^{-1}=\pmb{SA}^{-1}\pmb{S}^{-1}$

证毕

-   若 $\pmb{A}、\pmb{B}$ 至少有一个是可逆的，则 $\pmb{AB}\sim\pmb{BA}$
    。

**证明**

假设 $\pmb{A}$ 可逆，则
$\pmb{AB}=\pmb{A}\pmb{BAA}^{-1}=\pmb{A}(\pmb{BA})\pmb{A}^{-1}\Rightarrow\pmb{AB}\sim\pmb{BA}$

证毕

-   $\pmb{A}^T\pmb{A}\sim\pmb{AA}^T$

**证明**

设 $n$ 阶方阵 $\pmb{A}$ 的奇异值分解为 $\pmb{A}=\pmb{U\Sigma V}$
，$\pmb{U}、\pmb{V}$
是正交矩阵，$\pmb{U}^T=\pmb{U}^{-1},\pmb{V}^T=\pmb{V}^{-1},\pmb{\Sigma}=diag(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)$

则：

$\pmb{A}^T\pmb{A}=(\pmb{U\Sigma V})^T(\pmb{U\Sigma V})=\pmb{V}^T\pmb{\Sigma U}^T\pmb{U\Sigma V}=\pmb{V}^T\pmb{\Sigma}^2\pmb{V}=\pmb{V}^{-1}\pmb{\Sigma}^2\pmb{V}$

$\therefore\quad \pmb{A}^T\pmb{A}\sim\pmb\Sigma^2$

$\pmb{A}\pmb{A}^T=(\pmb{U\Sigma V})(\pmb{U\Sigma V})^T=\pmb{U}\pmb{\Sigma V}\pmb{V}^T\pmb{\Sigma}^T\pmb{ U}^T=\pmb{U}\pmb{\Sigma}^2\pmb{U}^T$

$\therefore\quad\pmb{AA}^T\sim\pmb\Sigma^2$

故：$\pmb{A}^T\pmb{A}\sim\pmb{AA}^T$

证毕